12/24

pl/Monad2.v
@@ -374,3 +374,249 @@ Proof.
 Qed.
 
 End SetMonadOperator2.
+
+(** * 表示带程序状态计算的单子 *)
+
+
+(** 下面用StateRelMonad表示带有程序状态的非确定性计算。*)
+
+Module StateRelMonad.
+
+Definition M (Σ A: Type): Type :=
+  Σ -> A -> Σ -> Prop.
+
+Definition bind (Σ A B: Type) (f: M Σ A) (g: A -> M Σ B): M Σ B :=
+  fun (s1: Σ) (b: B) (s3: Σ) =>
+    exists (a: A) (s2: Σ),
+      (s1, a, s2) ∈ f /\ (s2, b, s3) ∈ g a.
+
+Definition ret (Σ A: Type) (a0: A): M Σ A :=
+  fun (s1: Σ) (a: A) (s2: Σ) => a = a0 /\ s1 = s2.
+
+End StateRelMonad.
+
+#[export] Instance state_rel_monad (Σ: Type): Monad (StateRelMonad.M Σ) :=
+{|
+  bind := StateRelMonad.bind Σ;
+  ret := StateRelMonad.ret Σ;
+|}.
+
+Module StateRelMonadOp.
+Import SetMonadOperator1.
+
+
+(** 下面用StateRelMonad表示带有程序状态的非确定性计算。*)
+
+Module StateRelMonad.
+
+Definition M (Σ A: Type): Type :=
+  Σ -> A -> Σ -> Prop.
+
+Definition bind (Σ A B: Type) (f: M Σ A) (g: A -> M Σ B): M Σ B :=
+  fun (s1: Σ) (b: B) (s3: Σ) =>
+    exists (a: A) (s2: Σ),
+      (s1, a, s2) ∈ f /\ (s2, b, s3) ∈ g a.
+
+Definition ret (Σ A: Type) (a0: A): M Σ A :=
+  fun (s1: Σ) (a: A) (s2: Σ) => a = a0 /\ s1 = s2.
+
+End StateRelMonad.
+
+#[export] Instance state_rel_monad (Σ: Type): Monad (StateRelMonad.M Σ) :=
+{|
+  bind := StateRelMonad.bind Σ;
+  ret := StateRelMonad.ret Σ;
+|}.
+
+(** 以下可以再定义一些额外的算子。*)
+
+Definition test {Σ: Type} (P: Σ -> Prop): StateRelMonad.M Σ unit :=
+  fun s1 _ s2 => P s1 /\ s1 = s2.
+
+Definition choice {Σ A: Type} (f g: StateRelMonad.M Σ A): StateRelMonad.M Σ A :=
+  f ∪ g.
+
+Definition any {Σ: Type} (A: Type): StateRelMonad.M Σ A :=
+  fun s1 _ s2 => s1 = s2.
+
+Definition repeat_break_f
+             {Σ A B: Type}
+             (body: A -> StateRelMonad.M Σ (ContinueOrBreak A B))
+             (W: A -> StateRelMonad.M Σ B)
+             (a: A): StateRelMonad.M Σ B :=
+  x <- body a;;
+  match x with
+  | by_continue a' => W a'
+  | by_break b => ret b
+  end.
+
+Definition repeat_break
+             {Σ A B: Type}
+             (body: A -> StateRelMonad.M Σ (ContinueOrBreak A B)):
+  A -> StateRelMonad.M Σ B :=
+  Kleene_LFix (repeat_break_f body).
+
+Definition continue {Σ A B: Type} (a: A):
+  StateRelMonad.M Σ (ContinueOrBreak A B) :=
+  ret (by_continue a).
+
+Definition break {Σ A B: Type} (b: B):
+  StateRelMonad.M Σ (ContinueOrBreak A B) :=
+  ret (by_break b).
+
+End StateRelMonadOp.
+
+(** 可以如下定义有向图。*)
+
+Record PreGraph (Vertex Edge: Type) := {
+  vvalid : Vertex -> Prop;
+  evalid : Edge -> Prop;
+  src : Edge -> Vertex;
+  dst : Edge -> Vertex
+}.
+
+Notation "pg '.(vvalid)'" := (vvalid _ _ pg) (at level 1).
+Notation "pg '.(evalid)'" := (evalid _ _ pg) (at level 1).
+Notation "pg '.(src)'" := (src _ _ pg) (at level 1).
+Notation "pg '.(dst)'" := (dst _ _ pg) (at level 1).
+
+(** 基于此就能定义“从x点经过一条边可以到达y点”。*)
+
+Record step_aux {V E: Type} (pg: PreGraph V E) (e: E) (x y: V): Prop :=
+{
+  step_evalid: pg.(evalid) e;
+  step_src_valid: pg.(vvalid) x;
+  step_dst_valid: pg.(vvalid) y;
+  step_src: pg.(src) e = x;
+  step_dst: pg.(dst) e = y;
+}.
+
+Definition step {V E: Type} (pg: PreGraph V E) (x y: V): Prop :=
+  exists e, step_aux pg e x y.
+
+(** 进一步，单步可达关系的自反传递闭包就是多步可达关系。*)
+
+Definition reachable {V E: Type} (pg: PreGraph V E) :=
+  clos_refl_trans (step pg).
+
+
+(** 自反传递闭包_[clos_refl_trans]_是SetsClass库提供的定义。*)
+
+
+Module StateRelMonadExample.
+Import SetMonadOperator1
+       StateRelMonadOp.
+
+(** 下面定义DFS算法的程序状态，每个程序状态包含一个_[visitied]_集合与一个栈。*)
+
+Record state (V: Type): Type :=
+{
+  stack: list V;
+  visited: V -> Prop;
+}.
+
+Definition unvisited (V: Type) (s: state V): V -> Prop :=
+  Sets.complement (visited V s).
+
+Notation "s '.(visited)'" := (visited _ s) (at level 1).
+Notation "s '.(unvisited)'" := (unvisited _ s) (at level 1).
+Notation "s '.(stack)'" := (stack _ s) (at level 1).
+
+Lemma unvisited_visited {V: Type}:
+  forall (s: state V),
+    s.(unvisited) == Sets.complement s.(visited).
+Proof. intros. reflexivity. Qed.
+
+(** 基于此就可以定义DFS中需要用到的程序状态基本操作。*)
+
+Definition test_unvisited {V} (v: V): StateRelMonad.M (state V) unit :=
+  test (fun s => ~ v ∈ s.(visited)).
+
+Definition test_all_neighbor_visited {V E} (pg: PreGraph V E) (u: V):
+  StateRelMonad.M (state V) unit :=
+    test (fun s => forall v, step pg u v -> v ∈ s.(visited)).
+
+Definition visit {V} (v: V): StateRelMonad.M (state V) unit :=
+  fun s1 _ s2 =>
+    s2.(visited) == s1.(visited) ∪ Sets.singleton v /\
+    s2.(stack) = s1.(stack).
+
+Definition push_stack {V} (v: V): StateRelMonad.M (state V) unit :=
+  fun s1 _ s2 =>
+    s2.(stack) = v :: s1.(stack) /\ s2.(visited) = s1.(visited).
+
+Definition pop_stack {V}: StateRelMonad.M (state V) V :=
+  fun s1 v s2 =>
+    s1.(stack) = v :: s2.(stack) /\ s2.(visited) = s1.(visited).
+
+Definition test_empty_stack {V}: StateRelMonad.M (state V) unit :=
+  test (fun s => s.(stack) = nil).
+
+(** 以下是DFS算法的描述。*)
+
+Definition body_DFS {V E} (pg: PreGraph V E) (u: V):
+  StateRelMonad.M (state V) (ContinueOrBreak V unit) :=
+  choice
+    (v <- any V;;
+     test_unvisited v;;
+     test (fun _ => step pg u v);;
+     push_stack u;;
+     visit v;;
+     continue v)
+    (test_all_neighbor_visited pg u;;
+      choice
+      (v <- pop_stack;;
+       continue v)
+      (test_empty_stack;;
+       break tt)).
+
+Definition DFS {V E} (pg: PreGraph V E) (u: V):
+  StateRelMonad.M (state V) unit :=
+  repeat_break (body_DFS pg) u.
+
+End StateRelMonadExample.
+
+Module StateRelMonadHoare.
+Import SetMonadOperator1
+       StateRelMonadOp.
+
+
+(** 在StateRelMonad上的霍尔逻辑是一个关于霍尔三元组的逻辑。*)
+
+Definition Hoare {Σ A: Type}
+                 (P: Σ -> Prop)
+                 (c: StateRelMonad.M Σ A)
+                 (Q: A -> Σ -> Prop): Prop :=
+  forall s1 a s2, P s1 -> (s1, a, s2) ∈ c -> Q a s2.
+
+Theorem Hoare_bind {Σ A B: Type}:
+  forall (P: Σ -> Prop)
+         (f: StateRelMonad.M Σ A)
+         (Q: A -> Σ -> Prop)
+         (g: A -> StateRelMonad.M Σ B)
+         (R: B -> Σ -> Prop),
+  Hoare P f Q ->
+  (forall a, Hoare (Q a) (g a) R) ->
+  Hoare P (bind f g) R.
+Proof.
+  intros.
+  unfold Hoare, bind; simpl; sets_unfold; unfold StateRelMonad.bind.
+  intros s1 b s3 ? [a [s2 [? ?]]].
+  pose proof H _ _ _ H1 H2.
+  pose proof H0 a _ _ _ H4 H3.
+  tauto.
+Qed.
+
+Theorem Hoare_ret {Σ A: Type}:
+  forall (P: A -> Σ -> Prop) (a0: A),
+    Hoare (P a0) (ret a0) P.
+Proof.
+  intros.
+  unfold Hoare, ret; simpl; sets_unfold; unfold StateRelMonad.ret.
+  intros.
+  destruct H0; subst; tauto.
+Qed.
+
+End StateRelMonadHoare.
+
+
